1, Kadaka küla karjane Tõnis Pirker tuli kohtu ette ja kaebas, et neli nädalid enne Mihklipääwa olnud ühel ööl wäga kange wägu löömine ja korra loonud nii waljust, et kõik hobused äkkitselt jooksma pannud ja tema silmist ärakadunud. Teisel hommikul läinud jälgi mööda järel ja leidnud Habersti mõisa leigatud põllu pealt. Sealt aitnud ta mõisa kirjutajaga neid mõisa kinni aeada. Kahju mis hobused teinud, olla wiis rbl. arwata. Kolme unniku pealt olla nattuke söödud. Aga mõisa rentnik olla iga hobuse pealt 1 rbl. 50 K. trahwinud ja tema palgast sellwiisil 25 rbl. 50 kopikad hobuste peremeeste käest wälja wõtnud.
2, Hobuste omanikud on järgmised ja on igaüks karjatse palgast mõisa trahwimaks maksnud:1			Willem Andermann			3 Rbl. 50 kp.		2			Juhan Kandberg			1 Rbl. 50 kp.		3.			Leeno Neeru			1 Rbl. 50 kp.		4.			Thomas Guterberg			1 rbl. 50 kp.		5.			Peter Jaakmann			3 Rbl.		6.			Alexand Jerwan			1 Rbl.		7.			Gustas Meriküll			1 Rbl. 50 kp.		8.			Pridik Tehker			1 Rbl. 50 kp.		9.			Andres Jaakmann			1 Rbl. 50 kp.		10.			Juhan Klaser			1 Rbl. 50 kp.		11.			Karl Torbek			1 Rbl. 50 kp.		12.			Otto Pillard			1 Rbl. 50 kp.		13.			Peet Treitel			1 Rbl. 50 kp.		14.			Karl Jaakmann			1 Rbl. 50 kp.		See on kokku			25 rbl. 50 kp.		
Tallitaja ja kohtumees oliwad seda kahju karjatse palwe peale ülewaatnud ja tunnistasiwad, et selgeste näha olnud, et hobuse ehmatusest üle kartohwli põllu jooksnud ja leigatud odra põllu peal aea ääres seisma jäänud. Seal seistes aea ääres peenro pealt rohtu ja kolme odra unnikust söönud. Arwasid seda kahju õige kõrgest 5 rbl. peale. Rentnik ei olla ise seda sugugi järel waatnud ja wastanud:"Mina nii kõrgest kui tahan, minul selle juures seadust tarwis ei ole. Olgo kahju tehtud ehk mitte! Teie wõite mo peale kohtus kaebata!"
Et see kahju kül weike on olnud ja trahw selle wasta wäga kõrge, ja ka et see mitte karjatse hooletuse läbi põle tulnud, waid äkkilise pikse kärgatamise läbi, millest hobused ehmatud saiwad.
Mõistis kohus: a', et karjane Tõnnis Pirker wõib mõisa rentniku juure minna ja paluda, et rentnik ehk tema ise ilma kohtuta annab üleliigse trahwi raha tagasi.
b, Wõttab Otto Pillard, kes kord karjas olli poole kahju oma kanda, ja 
d, wõib Tõnnis Pirker, siis kui rentnik ja Otto Pillard sest kahjust osa ei wõtta, oma kaebtust edasi kaebada.
Kohtuwanem XXX J. Kandberg 
Kõrwamees: XXX Krist Jerwan
                       XXX Hind Grossfeldt
Kirjutaja: Joh. Tasson &lt;allkiri&gt;
